---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

<!--EPUB用設定=いったんPandoc.mdに変換後にコメントアウトしてEPUB化すること-->
<!--
\renewcommand{\kenten}[1]{<span class="em-dot">#1</span>}
\renewcommand{\textsc}[1]{<span class="sc">#1</span>}
\renewcommand{\ruby}[2]{<ruby>#1<rt>#2</rt></ruby>}
\setlength{\parindent}{1zw}
-->





# 卵料理 {#oeufs}

<!--<div class="frchapenv">Œufs</div>-->


<div class="main">

「卵という、プロテウスのごとき変幻自在の食材について論じた本はまだ書
かれるべきだ」と、かつてモンスレはレヴェヌマンから出版された『健啖家の
手紙』の中の一通で述べた。

以来、古代の人々が世界の象徴と考えたこの食材についてたくさんの本が書か
れた。しかし、現場でのふとしたひらめきや思いつきから生まれたいろいろな
方法を要約できたものは一冊もなかった。

そこでわれわれは、このテーマを扱った数々の書物が網羅しきれなかった事柄
をひとつの章に集めようとはせず、できるだけわれわれが規範としているやり
かた、呼びかたと一致するように現在の方法を要約するにとどめることにしよ
うと思う。


## 目玉焼き {#oeufs-sus-le-plat}

<!--<div class="frsecenv">Œufs sur la Plat</div>-->

このやりかたで調理された卵は特殊なポーチドエッグのようなもので、ちょ
うどいい火の通り具合がその長所をすべて引き出す。調理は、以下の3点のバ
ランスの上に成り立っている。

1. 白身は乳白色になりはじめる瞬間まで加熱すること。

2. 黄身が光っていること。

3. 卵が皿の底に張りつかないように注意深く扱うこと。

**調理の原則**

* この種の卵は、一律に一人あたり2個ずつと決まっている。通常、調理に
  使うバターは 15 gで、半分を器に入れ、残り半分は**溶かして**黄身にかけ
  る。

* 味つけは、卵2個につき塩 0.32 g。


## ポーチドエッグ、半熟卵 {#oeufs-poches-et-mollets}

<!--<div class="frsecenv">Œufs Pochés et Mollets</div>-->

ポーチドエッグに適用できるやりかたは半熟卵にも同じように使えるので、
この2つはまとめる。注意しておくが、どちらも卵は必ず新鮮でなければな
らない。

**ポーチドエッグの調理の原則**

* フライパンに 1 Lあたり塩 10 gと酢スプーン1杯を加えた熱湯を用意しておく。
  卵を湯が沸き立っているところに割り入れる。

* 卵を湯の中に入れたら温度を95 ℃に保ち、**3分かけて**ポシェする。白
  身が黄身を包みこんで卵が加工できる固まり具合になるように注意する。
  ポーチドエッグというのは、要するに殻のない半熟卵にすぎない。

* 卵を冷ます。形を整え、1 Lあたり6 gの塩を加えた湯に入れておく。

半熟卵の調理の原則

* 沸騰した湯に卵を入れ、再沸騰してから6分加熱する。

* 冷ましたらすぐに殻をむいて、ポーチドエッグと同様に保温しておく。

ポーチドエッグと半熟卵の盛りつけ

最も一般的な盛りつけは……

1. 飾りはつけなくてもつけてもいいが、パンの身を少しくり抜いて作ったク
   ルトンの上にのせる。クルトンはポーチドエッグには楕円形、半熟卵に
   は円形にし、澄ましバターで揚げ焼きする。

2. 「フイユタージュ生地」にのせる。ポーチドエッグは楕円形のもの、半熟
   卵は刻みをつけた輪の形のもの。

3. 卵の調理方法に応じて、ファルスやさまざまなアパレイユで縁取る。バ
   ターを塗った皿に絞り出し袋で絞ったり、手で盛りつけたりする。形は円
   形あるいは楕円形、飾りはつけてもつけなくてもいい。使う材料の性質に
   よってポシェしたり、オーブンで焼き色をつけたりする。

4. 卵の調理方法に応じて、白焼きして詰め物をしたタルトレットにのせる。

揚げたクルトン、フイユタージュ生地、タルトレットに盛りつける場合は、卵
に前もってソースを塗っておくこと。


## 型入れ卵 {#oeufs-moules}

<!--<div class="frsecenv">Œufs Moules</div>-->

卵のいろいろな調理法のなかで、いちばん装飾性が高いのは間違いなく型に入
れる調理である。ただし、比較的時間がかかるので、早く作れるポーチドエッ
グや半熟卵などのほうが好まれる。

型入れ卵はさまざまな形の型に入れて作り、ルセットの性格によって装飾をほ
どこす。卵は型に直接割り入れるか、アパレイユとして流し込み、湯煎にかけ
る。

標準的な湯煎時間は10分から12分、調理時間全体は最低でも15分は必要である。

型からはずしたものは、たいていは小さなトーストの上に盛る。湯煎から引き
あげて数分間休ませてから型からはずすこと。そうすると卵が少し収縮するの
ではずしやすくなる。

どんなアパレイユであっても、型にはかならずたっぷりとバターを塗っておく
べきである。


## ココット卵と皿卵 {#oeufs-en-cocottes-et-en-caisses}

<!--<div class="frsecenv">Œufs en Cocottes et en Caisses</div>-->

この卵料理もポーチドエッグの変化形である。

調理は湯煎でおこない、標準的な加熱時間は10分。

しかし、この時間には数分の誤差が出やすい。使用する器の形や厚みにより、
熱が伝わって卵に作用しはじめるまでの時間が異なるからである。

ココット卵と皿卵はナフキンかレースペーパーを下に敷く。

もっと早く作るには、卵を割り入れる前にココットや器を温めておくようにす
るとよい。


## 揚げ卵 {#oeufs-frits}

<!--<div class="frsecenv">Œufs Frits</div>-->

長々と卵の調理について述べてきたが、揚げ卵は他の調理法とくらべて重要性
が低い。なぜならば、イギリスやアメリカで朝食によく供されるフライドエッ
グは「フライパンで焼いた卵」だからである。イギリスやアメリカでは、揚げ
た卵は厳密に言えばほとんど知られていないのだ。

一般的に、揚げ卵用のガルニチュールは別皿で提供される。卵はナフキンかトー
ストの上に盛りつけ、中央に揚げたパセリを置く。

**調理の原則**

よく精製された脂なら何でも揚げ卵に使えるが、油を使うのが最も一般的で、
なおかつ最も適している。

揚げ卵をうまく調理するには、一度に揚げるのはひとつだけにするべきである。

小さいフライパンに油を入れて軽く煙が立つまで熱する。皿に割り出して味つ
けした卵を油の中にそっと入れる。急に熱い油にふれて固まった白身をただち
に木の匙で黄身の上に寄せて、白身で黄身を完全に包みこむようにする。

布の上で油を切る。必要な数の卵が揃うまで作業をつづける。


## 固ゆで卵 {#oeufs-durs}

<!--<div class="frsecenv">Œufs Durs</div>-->

一見どうということもないように思われるが、固ゆで卵の加熱は定められた時
間にしたがって行わなければならない。必要な時間以上に加熱しても無益であ
る。あまり長く加熱しすぎると卵が固くなってしまう。特に白身はアルブミン
を含んでいるので固くなりやすい。

均等に加熱するために、卵は目の粗い水切りざるに入れて、ざるごと熱湯に入
れなければならない。

50〜55 gの中くらいの卵なら、湯が再沸騰した直後から8分加熱する。60〜65 g
の大きい卵なら10分。

ゆだったら湯を切って冷水に漬ける。そうすると傷をつけずに殻をむくことができる。


## スクランブルエッグ {#oeufs-brouilles}

<!--<div class="frsecenv">Œufs Brouilles</div>-->

これは卵にほどこしうる調理の中で間違いなく最も繊細なものである。しかし
ながら、加熱温度を高くしすぎさえしなければ柔らかくクリーミーな仕上がり
になる。

スクランブルエッグは主に銀製のタンバル型に入れて供される。しかし、場合
によっては特別に作った小さなクルスタードや、ブリオシュをくり抜いて作っ
た小さなケース、またはタルトレットに盛って提供することもある。

かつては、タンバルで供されたスクランブルエッグの周囲をさまざまな形の小
さなクルトン、あるいは白焼きした小さなフイユタージュで飾るのが慣習だっ
た。形は三日月形、菱形、リング形、椰子の葉形など。このやりかたには利点
があるので、今でもまだ使える。

昔の料理では、湯煎で加熱したものでなければスクランブルエッグとは認めら
れていなかった。湯煎で作れば完璧な加熱が保証されたが、調理時間はかなり
長くなった。

卵を直火で加熱すればもっと手早く調理できる。直火とはいってもごく弱火で、
急激に火が通ることのないようにすれば、分子が完全に圴一になり、卵は柔ら
かくなる。


**調理の原則**

バター50 gを厚手のフライパンに入れて軽く熱する。塩と胡椒で味付けした溶
き卵6個分を加える。弱火で木の匙を用いてかきまぜる。あまり強く熱が加わ
りすぎないように気をつける。そうしないと卵の分子があっという間に固まっ
てしまい、だまができてしまう。正しいスクランブルエッグにはだまなどあっ
てはならない。

全体がちょうどいい固さになったら、鍋を火から下ろす。卵に細切れにしたバ
ター50gと、**好みにより**生クリーム $\frac{1}{2}$ dLを加えて、ちょうど
いい状態に仕上げる。

スクランブルエッグを作るのに泡立て器を用いるのは、どうしてもそうしなけ
ればならない場合だけにする。

###### 【原注】 {#nota-oeufs-brouilles}

スクランブルエッグの所定の分量については後述するが、全部で卵6個が
基本である。


## 卵の冷製 {#oeufs-froids}

<!--<div class="frsecenv">Œufs Froids</div>-->

卵の冷製は、他の冷製料理と同じように趣味良く作るべきである。細心の注意
を払って絶対的な正確さで盛りつけなければならない。


###### 【備考】 {#nota-oeufs}

卵の章は三部に分かれる。

第一部には、以下のものが含まれる。目玉焼き---ポーチドエッグあるいは半
熟卵---型入れ卵---揚げ卵---ココット卵と皿卵---固ゆで卵---スクランブル
エッグ---冷製。

第二部はオムレツ。

第三部はヴァノーの卵。


</div><!--endMainこの行がファイルの最後になること-->
